%! Author = enzo
%! Date = 19-04-23

% Preamble
\documentclass[../main.tex]{subfiles}

% Document
\begin{document}

\appendix

\chapter{Primera parte de la materia (primer capítulo del Diestel)}

\section[]{Un poco de álgebra lineal}

Sea $G = (V,E)$ un grafo con $n$ vértices y $m$ aristas, digamos $V = \{v_1,\ldots,v_n\}$ y $E = \{e_1,\ldots,e_m\}$.

\begin{definition}
El \textbf{espacio de vértices} $\mathcal{V} (G)$ de $G$, es el $\mathbb{F}_2$-espacio vectorial de todas las funciones $V \rightarrow \mathbb{F}_2$.
\end{definition}
Todo elemento de $\mathcal{V} (G)$ corresponde naturalmente con un subconjunto de $V$, más precisamente con la preimagen de $1$, y más aún todo subconjunto de $V$ se representa de manera única de esta manera por su función indicadora. Con lo cual, podemos identificar a $\mathcal{V} (G)$ con el conjunto de subconjuntos de $V$, i.e. $2^V$; así tenemos un espacio vectorial de los subconjuntos de $V$: $U + U' = U \Delta U'$ es la diferencia simétrica! y $U = -U$. El cero en este espacio vectorial corresponde con el subconjunto vacío $\emptyset \subset V$. Notar que $\{ \{ v_1 \}, \ldots, \{ v_n\} \}$ es una base de $\mathcal{V} (G)$, llamada la \textbf{base standard}; tenemos entonces que $\dim \mathcal{V} (G) = n$.


\begin{definition}
Análogamente, podemos definir el \textbf{espacio de aristas} $\mathcal{E} (G)$ de $G$, más precisamente, el $\mathbb{F}_2$-espacio vectorial de funciones $E \rightarrow \mathbb{F}_2$.
\end{definition}
Nuevamente, los elementos de $\mathcal{E} (G)$ se corressponden con subconjuntos de $E$: tomamos la preimagen de $1$. En este caso, la suma de vectores es la diferencia simétrica de conjuntos de aristas, y el conjunto vacío $\emptyset \subset E$ corresponde con el cero, además $F = -F$ para todo $F \subset E$. La \textbf{base standard} es $\{ \{e_1\},\ldots \{e_m\} \}$, luego $\dim \mathcal{E} (G) = m$.

Dados $F,F' \in \mathcal{E} (G)$, vistos como funciones, podemos definir:
\[
    \langle F, F' \rangle := \sum_{e \in E} F (e) F'(e) \in \mathbb{F}_2.
\]
Esta cantidad es cero si y solo si $F$ y $F'$ tienen una cantidad par de aristas en común, i.e $\abs{F \cap F'} \equiv 0 \mod 2$; en particular ciertamente puede suceder que $\langle F , F \rangle = 0$ con $F \neq \emptyset$. De todas formas, es simétrico y $\mathbb{F}_2$-bilineal.
De manera la manera usual, para cualquier subespacio $\mathcal{F} \subset \mathcal{E}(G)$, podemos definir el subespacio ortogonal:
\[
    \mathcal{F}^\perp := \Set{D \in \mathcal{E}(G) | \langle F , D \rangle = 0, \\ \forall F \in \mathcal{F}}.
\]
Que es un subespacio. Se tiene que
$$
\dim \mathcal{F} + \dim \mathcal{F}^\perp = m.
$$
Pues se sigue de la demostración standard, ya que este producto es \textit{no degenerado}, es decír el morfismo de espacios vectoriales $F \mapsto \langle \cdot, F \rangle$ es inyectivo, luego la ecuación se sigue de álgebra lineal (estudiando el espacio dual).

\begin{definition}
El \textbf{espacio de ciclos} $\mathcal{C} = \mathcal{C}(G)$ es el subespacio de $\mathcal{E}(G)$ generado por todos los ciclos de $G$ (por sus aristas). La dimensión de este espacio se lo llama a veces \textbf{número ciclomático} de $G$.
\end{definition}

\begin{proposition}
Las siguientes afiirmacaiones son equivalentes para conjuntos de aristas $D \subset E$:
\begin{enumerate}[1.]
\item $D \in \mathcal{C} (G)$;
\item $D$ es una unión (posiblemente vacía) disjunta de ciclos en $G$;
\item Todos los grados de los vértices de $(V,D)$ son pares.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
Como los ciclos tienen grados pares y tomar diferencia simétrica preserva esta propiedad, luego 1. implica 3. por inducción en la cantidad de ciclos que generan $D$ con la suma. Que 3. implica 2. se sigue por inducción en $\abs D$: si $D \neq \emptyset$ entonces $(V,D)$ contiene un ciclo por la Proposición \ref{proposition:todo grafo tiene un camino de largo >= delta y ciclo de largo >= delta +1}, borrando las aristas de $C$ podemos proceder inductivamente pues los vértices siguen teniendo grado par. Finalmente la implicación 2. $\Rightarrow$ 1. es inmediata de la definición de $\mathcal{C}(G)$.
\end{proof}



\begin{definition}
Un conjunto $F$ de aristas se dice un \textbf{corte}\footnote{No vamos a incluir el caso de particiones vacías. Luego la única manera de que el conjunto vacío de aristas sea un corte es que el grafo subyacente sea disconexo.}
 de $G$ si existe una partición $\{V_1,V_2\}$ de $V$ tal que $F = E(V_1,V_2)$. Decimos que las aristas de $F$ \textbf{cortan} esta partición. Los conjuntos $V_1,V_2$ son los \textbf{lados} del corte. A un corte no vacío minimal lo llamamos \textbf{enlace}.
\end{definition}

\begin{proposition}
Junto con el conjunto vacío $\emptyset$, los cortes en $G$ forman un subespacio $\mathcal B = \mathcal B ( G) \subset \mathcal{E}(G)$. Este espacio está generado por los cortes de la forma $E(v)$ ( es decir los conjuntos de aristas incidentes a un vértice).
\end{proposition}
\begin{proof}
Sea $\mathcal B$ el subespacio generado por los cortes de la forma $E(v)$ en $\mathcal{E} (G)$. Todo corte de $G$, con partición $\{ V_1 , V_2 \}$, coincide con $\sum_{v \in V_1} E(v)$ y por lo tanto está en $\mathcal{B}$. En efecto, el conjunto $\sum_{v \in V_1} E(v)$ es la diferencia simétrica de los conjuntos $E(v)$, i.e. las aristas que están en algún $E(v), v  \in V_1$ pero no en todos, es decir, las aristas que inciden en un vértice de $V_1$ y que su otro extremo no puede estár en $V_1$, es decir tiene que estár en $V_2$. Recíprocamente, todo conjunto $\sum_{u \in U}E(u) \in \mathcal{B}$ es vacío, por ejemplo si $U \in \{ \emptyset , V \}$, o es el corte $E(U, V \setminus U)$ (mismo razonamiento de antes).
\end{proof}

\begin{definition}
El espacio $\mathcal{B} (G)$ es el \textbf{espacio de cortes}, o el \textbf{espacio de enlaces} de $G$.
\end{definition}

\begin{obs}
Los enlaces son para $\mathcal B$, lo que son los ciclos para $\mathcal C$: elementos minimales no vacíos.

Si $G$ es conexo, entonces los enlaces son justamente sus cortes minimales: un corte en un grafo conexo es minimal si y solo si ambos lados de la partición inducen subgrafos conexos. En efecto, por un lado, dados un corte minimal con bipartición $\{V_1,V_2\}$ induce subgrafos conexos $G[V_1],G[V_2]$, pues de lo contrario eligiendo un vértice $v_1 \in V_1$ aislado en $G[V_1]$, se sigue que el corte $E(V_1 \setminus \{v_1 \}, V_2 \cup \{ v_1 \})$ pierde todas la $V_1,V_2$ aristas incidentes en $v_1$ ($G$ es conexo), contradiciendo minimalidad; por otro lado, un corte con bipartición $\{V_1,V_2\}$ de conjuntos de vértices que inducen subgrafos conexos tiene que ser minimal, de lo contrario es que se le pueden quitar aristas y sigue siendo un corte, luego es porque uno de los subgrafos inducidos no era conexo. Ahora, si $G$ es disconexo, luego sus enlases sson los cortes minimales de sus componentes conexas, pues unir cortes de cada componente conexa sigue dando un corte (y por lo tanto un corte no es minimal a menos que esté contenido en una componente).
\end{obs}

\begin{lemma}
Todo corte es la unión disjunta de enlaces.
\end{lemma}
\begin{proof}
Haremos inducción en el tamaño del corte $F$ a considerar. Para $F = \emptyset$ no hay nada que probar. Si $F \neq \emptyset$, y no es un enlace, luego contiene propiamente a algún corte $F'$. Por la proposición anterior, la suma de cortes es un corte (forman un subespacio), es decir $F \setminus F' = F + F'$ es un corte más chico no vacío. Por inducción tenemos que $F'$ y $F \setminus F'$ son ambos unión disjunta de enlaces, y por lo tanto $F$ también.
\end{proof}

\begin{exercise}
Hallar una base de $\mathcal{B}(G)$ dada por conjuntos de aristas de la forma $E(v)$.
\end{exercise}
\begin{solution}
Sabemos que los $E(v), v \in V(G)$ generan $\mathcal{B}(G)$; afirmamos que si $G$ es conexo, entonces para todo $w \in V(G)$ el siguiente conjunto forma una base del subespacio de cortes:
$$
\{ E(v) \}_{v \in V(G) \setminus \{w\}}.
$$
En efecto, el conjunto de generadores de $\mathcal{B}(G)$ es linealmente dependiente porque $\sum_{v \in V(G)} E(v) = \emptyset$, pero si quitamos cualquier vértice se vuelve linealmente independiente, pues que sea linealmente dependiente equivale a que existe un subconjunto $S \subsetneq V(G)$ no vacío tal que
$$
\emptyset = \sum_{v \in S} E(v) = E(S, V(G) \setminus S),
$$
que es imposible si $G$ es conexo.

En general, si $G$ no es conexo escribimos $G = \bigsqcup_i C_i$, donde $C_i$ son sus componentes conexas, luego una base de $\mathcal{B}(G)$ es la unión de las bases de $\mathcal{B}(G_i)$, pues podemos hacer el abuso de notación $\mathcal{B}(G) = \bigoplus_i \mathcal{B}(G_i)$.
\end{solution}



\begin{corollary}
Se sigue que
$$
\dim \mathcal{B} (G) = \sum_{C \text{ componente de $G$}} (\abs{C} -1) = \abs{G} -  \# \{\text{componentes de $G$}\}.
$$
En particular si $G$ es conexo,
\[
    \dim \mathcal{B} (G) = \abs G -1.
\]
\end{corollary}

\begin{exercise}
Construir de manera explícita la partición en enlaces de un corte: sea $F$ un corte en $G$, con partición $\{V_1, V_2\}$. Para $i = 1,2$ escribamos $C_1^i, \ldots, C^i_{k(i)}$ a las componentes conexas de $G[V_i]$. Usar los $C_j^i$ para definir los enlaces que forman una unión disjunta para $F$.
\end{exercise}
\begin{solution}
Vamos a considerar el caso $G$ conexo, pues el caso disconexo directamente escribimos a un corte como la unión disjunta de sus aristas en cada componente. Ahora, si $G$ es conexo consideremos los conjuntos de aristas
$$
E(C_i^1 \cup \bigcup_{C_j^2 \cap N (C_i^1) \neq \emptyset} C_j^2, \bigcup_{C_j^2 \cap N(C_i^1) = \emptyset} C_j^2 \cup \bigcup_{C_k^1 \neq C_i^1} C_{k}^1),
$$
para todo $1 \leq i \leq k(1)$ fijo. Hay que verificar que estos son disjuntos entre si, y su unión da $E(V_1,V_2)$, y además que son enlaces (basta ver que su partición induce subgrafos conexos). En efecto, $E(V_1,V_2)$ está claramente contenido en su unión; recíprocamente, las aristas de $E(C_i^1 \cup N (C_i^1)\cap V_2, *)$ están en $E(V_1,V_2)$ pues hay dos posibilidades: o la arista está en $E(C_i^1, C_j^2)$ con $C_j^2 \cap N (C_i^1) = \emptyset$ o está en $E(C_j^2,C_{i'}^1)$. Por contrucción son enlaces porque cada parte de la partición es un subgrafo inducido conexo, pues la parte $\bigcup_{C_j^2 \cap N(C_i^1) = \emptyset} C_j^2 \cup \bigcup_{C_k^1 \neq C_i^1} C_{k}^1$ tiene que ser conexa porque $G$ lo es y las $C_j^i$ con $i$ fijo no están conectadas entre sí porque son las componentes de $V_i$. Finalmente, tienen que ser claramente disjuntas.
\end{solution}

\begin{theorem}
El espacio de ciclos $\mathcal{C}(G)$ y el espacio de cortes $\mathcal{B}(G)$ de cualquier grafo satisfacen
\[
    \mathcal C = \mathcal B^{perp} \quad \text{y} \quad \mathcal B = \mathcal C^{\perp}.
\]
\end{theorem}
\begin{proof}
Consideremos un grafo $G = (V,E)$. Claramente todo ciclo en $G$ tiene un número par de aristas en cada corte, luego los ciclos son ortogonales a los cortes, es decir
$$
\mathcal{C}(B) \subset \mathcal{B}(G)^\perp \quad \text{y} \quad \mathcal(B)(G)  \subset \mathcal{C}(G)^\perp.
$$

Para probar $\mathcal{B}(G)^\perp \subset \mathcal C$ hay que usar la anteúltima proposición que caracteriza los vectores del subespacio de ciclos, es decir $F \not \in \mathcal{C}(G)$ si y solo si tiene un vértice incidente con un número impar de aristas en $F$. Luego $\langle E(v), F \rangle = 1$, entonces como $E(v) \in \mathcal{B}(G)$ se sigue que $F \not \in \mathcal{B}(G)^\perp$. Esto termina de probar que $\mathcal C = \mathcal B ^\perp$ en $G$.

Finalmente, para probar $\mathcal (G)^\perp \subset \mathcal B (G)$, tomemos $F \in \mathcal C (G)^\perp$. Consideremos el \textit{multigrafo} $H$ obtenido a partir de $G$ luego de contraer las aristas de $E \setminus F$. Todo ciclo en $H$ tiene sus aristas en $F$. Como lo podemos extender a cualquier ciclo en $G$ agergando aristas de $E\setminus F$, entonces el número de aristas del ciclo extendido que están en $F$ (es decir las aristas del ciclo en $H$ original) debe ser par, pues $F \in \mathcal C ^\perp$. Usando la caracterización de grafos bipartitos, tenemos q ue $H$ es bipartito. Su partición induce una partición $(V_1,V_2)$ de $V$ (ya que las aristas que habíamos contraído convierten la bipartición en un corte), tal que $E(V_1,V_2) = F$, i.e. $F \in \mathcal{B}(G)$.
\end{proof}



Consideremos ahaora un grafo conexo $G = (V,E)$ con un árbol generador $T \subset G$. Para toda cuerda $e \in E \setminus E(T)$ existe un único ciclo $C_e$ en $T+e$, que llamaremos el \textbf{ciclo fundamental} de $e$ con respecto a $T$. Similarmente, para toda arista $f \in T$, el bosque tienee exactamente dos componentes (por la caracterización de árbol). El conjunto $D_f \subset E$ de aristas de $G$ entre ambas componentes es un \textit{enlace} (usando una de las propiedades probadas en essta sección, pues ambos lados de la partición son subgrafos inducidos conexos) en $G$, el \textbf{corte fundamental} de $f$ con respecto de $T$.

Notar que $f \in C_e$ si y solo si $e \in D_f$, para todo $e \not \in T$ y $f \in T$. Esto indica una conexión más profunda de dualidad; el siguiente teorema explora un poco este descubrimiento.

\Dibujo{Ejemplo: El ciclo fundamental $C_e$, y el corte fundamental $D_f$.}

\begin{theorem}
Sea $G$ un grafo conexo con $n$ vértices y $m$ aristas, y sea $T \subset G$ un árbol generador.
\begin{enumerate}[(i)]
\item Los cortes fundamentales y los ciclos fundamentales de $G$ respecto de $T$ forman bases de $\mathcal{B}(G)$ y $\mathcal{C}(G)$, respectivamente.
\item Consecuentemente,
$$
\dim \mathcal{B}(G) = n-1 \quad \text{y} \quad \dim \mathcal{C}(G) = m - n + 1.
$$
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{enumerate}[(i)]
\end{enumerate}

\end{proof}

























\end{document}